%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Introducción}
\label{cap:intro}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
La única fuente de conocimiento es la experiencia.
\end{Frase}
\begin{Fuente}
Albert Einstein
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

\begin{resumen}
En este capítulo se da una descripción general del proyecto, desde la introducción al contexto, pasando por la necesidad del trabajo y una breve descripción del mismo. Asimismo, se definen los objetivos y la organización del proyecto.  
\end{resumen}


%-------------------------------------------------------------------
\section{Antecedentes}
%-------------------------------------------------------------------
\label{intro:sec:antecedentes}
%-------------------------------------------------------------------

Una red de sensores inalámbrica, \ac{WSN}, consiste en un conjunto de nodos distribuidos que cubren un área geográfica sobre la que realizan mediciones. Cada uno de estos nodos tiene comunicación inalámbrica, así como cierta capacidad de procesamiento, lo cual lleva a que sean capaces de adaptarse rápidamente, formando ellos de forma autónoma su propia red para comunicaciones.

Las \ac{WSN}, por estas características, son aplicables a multitud de campos, como pueden ser la domótica, salud, control industrial, seguridad y vigilancia, entre otros. Como consecuencia directa de este hecho, estas redes han emergido a la primera línea de investigación, debido además a otros factores, como son su potencial económico y su capacidad de transformar nuestras vidas a corto-medio plazo.

No obstante, algunas de las propiedades de las mismas plantean retos, tales como el modo de alimentación --ya que para algunas aplicaciones es necesario el uso de baterías--, fiabilidad en las comunicaciones --evitando retransmisiones innecesarias-- o seguridad en las transmisiones --de forma que se garantice la privacidad del contenido--. Es por ello que las \ac{WSN}s requieren, para un modo de operación eficiente, propiedades cognitivas. 

Las propiedades cognitivas fueron introducidas por Mitola en los años 1999 \cite{mitola1} y 2000 \cite{mitola2}, bajo el paraguas de la Radio Cognitiva. Fue entonces cuando comienzan a integrarse en las redes de comunicaciones conceptos como la medición del espectro, el autoaprendizaje, la autogestión, o el análisis del contexto, pasando a ser Redes Cognitivas, \ac{CN}.

La introducción de este concepto de \ac{CN} hace que las \ac{WSN} pasen a ser conscientes de su entorno y capaces de adaptar sus parámetros de comunicación, de forma que se alcancen comunicaciones más fiables y eficientes. Con esto, obtenemos nuestra red de sensores inalámbrica cognitiva \ac{CWSN}.

Como consecuencia del potencial de las mismas, se están desplegando escenarios tanto reales como simulados. Tanto es así, que en muchos centros de investigación se están desarrollando bancos de pruebas para el estudio de estas redes. Algunos ejemplos son el \emph{TWIST} \cite{twist} de la \ac{TU} Berlín, el \emph{LOG-a-TEC} \cite{logatec} en Eslovaquia, el \emph{VT-CORNET} \cite{vtcornet} en Virginia o el \emph{FIT/CorteXlab} \cite{fitcortex} en Lyon.

No obstante, se hacía necesario crear plataformas reales que contribuyeran al estudio de estas redes y que apoyaran este despliegue. En el contexto del \ac{LSI}, perteneciente al \ac{DIE} en la \ac{ETSIT} de la \ac{UPM} han sido diseñados dos nodos para \ac{CWSN}: El \ac{FCD}, desarrollado en 2011 como una primera implementación \cite{fcd}, y el \ac{CNGD}, del año 2013, sobre el cual se están realizando el grueso se las investigaciones \cite{aguspfc}.

Unido al desarrollo de esta plataforma, se está llevando a cabo la implantación de un banco de pruebas \cite{papertestbed}. No obstante, el \ac{CNGD}, a pesar de haber sido diseñado con el propósito explícito de ser un nodo para \ac{CWSN}, no dispone de los sensores característicos de este tipo de redes. Es por ello que se hace necesario la creación de módulo auxiliar que los integre.

En este módulo auxiliar se encontrarán presentes tanto los sensores, propios de la red homónima, como los actuadores, que realicen modificaciones sobre el entorno como consecuencia de esta medición. Esta placa de expansión --también denominada \textit{shield}--, se adaptará en la plataforma \ac{CNGD}, colaborando de esta manera al estudio y desarrollo de las \ac{CWSN}.

En este trabajo se detalla todo el proceso de creación de esta placa, desde el diseño, la implementación hardware y las pruebas de la misma hasta la implementación software mediante una \ac{HAL}, así como una aplicación de demostración.

%-------------------------------------------------------------------
\section{Metas}
%-------------------------------------------------------------------
\label{intro:sec:metas}
%-------------------------------------------------------------------

La principal meta del trabajo es diseñar e implementar una placa de expansión que permita monitorizar el ambiente y actuar sobre él, en un entorno \ac{CWSN}. En la implementación de la misma deberán considerarse parámetros como el bajo consumo, bajo coste y escalabilidad, entre otros. Finalmente, se tendrá que crear la capa de abstracción en el \ac{CNGD} para que la comunicación sea posible con esta nueva shield, así como una aplicación que muestre el funcionamiento del sistema en su conjunto.

En este sentido, podemos fragmentar esta meta en varios objetivos más específicos:

\begin{itemize}

\item \emph{Documentación}. Consistirá en la lectura y estudio de los trabajos previos, así como la familiarización con las herramientas necesarias para la realización del módulo de expansión.

\item \emph{Diseño, implementación y prueba de la placa de expansión}. Se decidirán los sensores y los actuadores que se utilizarán, se diseñará la placa de expansión, se soldarán los componentes y se probará.

\item \emph{Desarrollo de la interfaz nodo-shield}. Comprende la inclusión del código necesario para que el microcontrolador del nodo pueda comunicarse con la placa de expansión.

\item \emph{Aplicación}, que ilustre utilidades prácticas del sistema en su conjunto: la placa sobre un nodo \ac{CNGD} en un entorno \ac{CWSN}.

\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Fases del proyecto}
%-------------------------------------------------------------------
\label{intro:sec:organizacion}
%-------------------------------------------------------------------

La organización del proyecto se describe a continuación:

\begin{itemize}

\item \emph{Estudio de la documentación}.

En esta primera etapa, se recopilará información acerca de las redes \ac{CWSN}, los sensores y actuadores, y de la plataforma \ac{CNGD}. Además, se adquirirán las capacidades adicionales necesarias para la realización del trabajo. Objetivos:

	\begin{itemize}
	\item Revisión de clases de sensores y actuadores de utilidad en un \ac{AMI}.
	\item Aprehensión de conocimientos acerca de las principales herramientas, tanto software como hardware, útiles en este contexto.
	\end{itemize}


\item \emph{Diseño e implementación hardware}.

Esta fase comprende desde la primera selección de elementos para la placa, hasta el montaje y la implementación. Objetivos:

	\begin{itemize}
	\item Decisión acerca de los sensores y actuadores: tipo, encapsulado, forma de comunicación, salidas, rangos, entre otros.
	\item Diseño del hardware. Selección de componentes. Diseño del layout.
	\item Implementación y soldadura. Pruebas funcionales.
	\end{itemize}


\item \emph{Diseño software}.

En esta etapa se creará la interfaz que permita abstraer los recursos hardware añadidos en la anterior fase, de forma que puedan servir para cualquier aplicación futura. Objetivos:

	\begin{itemize}
	\item Implementación software de los recursos. Depuración del código.
	\item Pruebas funcionales. Generación de la documentación acerca del software desarrollado.
	\end{itemize}


\item \emph{Aplicación de prueba}.

En último lugar, se llevará a cabo el desarrollo de una demostración del sistema funcional. Objetivos:

	\begin{itemize}
	\item Pruebas previas completas y exhaustivas acerca de la integración del software y el hardware.
	\item Implementación software de la aplicación, incluyendo la comunicación de información entre nodos.
	\item Definición del entorno físico de pruebas.
	\end{itemize}


\item \emph{Generación de la documentación}.

Esta fase, transversal a todas ellas, consiste en la escritura de la memoria, para la cual se usará \texis \cite{texis}, una plantilla de \LaTeX \cite{latex}.

\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Estructura del documento}
%-------------------------------------------------------------------
\label{intro:sec:guion}
%-------------------------------------------------------------------

En el Capítulo \ref{cap:previo} se realiza un resumen de la plataforma \ac{CNGD}, así como de la investigación realizada en materia de sensores y actuadores, necesarios para la realización de la \textit{shield}. El Capítulo \ref{cap:diseno} muestra una panorámica del proceso de diseño: esquemáticos, componentes usados, entre otros; y de la implementación de la \ac{PCB}: layout, montaje, etc. La capa de \textit{software} necesaria para el control de la placa, así como la aplicación de prueba, se detallan en el Capítulo \ref{cap:software}. Seguidamente, en el Capítulo \ref{cap:pruebas} encontramos la betería de pruebas realizadas, tanto al \textit{hardware} como al \textit{software} pueden ser encontradas. Finalmente, el Capítulo \ref{cap:resultados} ofrece las conclusiones y las investigaciones futuras en esta materia.



% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
