%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 8
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Conclusiones}
\label{cap:resultados}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
Busca un trabajo que te guste,\\
y no tendrás que trabajar un sólo día de tu vida.
\end{Frase}
\begin{Fuente}
Confucio
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

\begin{resumen}
This chapter covers a full review about the whole project. A general view of the implemented system together with the main taken decisions and carried out tasks is shown. Most important conclusions are summarized and future lines are set.
\end{resumen}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Resultados}
%-------------------------------------------------------------------
\label{conclusiones:sec:resultados}
%-------------------------------------------------------------------

La principal meta de este trabajo era diseñar e implementar una placa con sensores y actuadores que se incluya dentro de la plataforma \ac{CNGD} que ayudara al estudio de las \ac{CWSN}, además de realizarlas bajo unas constantes estrictas de bajo coste y bajo consumo.

Adicionalmente, era necesario desarrollar una interfaz que abstrayera el \textit{hardware} para su uso desde la aplicación \textit{software}, igualmente buscando la eficiencia y la simplifidad a la hora de implementar el código, y modularidad con el objeto de que la misma fuera versátil y ampliable en un futuro.

Los sensores y actuadores que se han buscado se caracterizan por su polivalencia, como consecuencia de su inserción en lo que se ha pensado una placa de propósito general, su variedad, puesto que permiten medir y actuar sobre diferentes aspectos del entorno, y su tamaño, de forma que fueran integrables en un reducido espacio.

En referencia a lo que, en un principio, se expuso en la sección \ref{intro:sec:metas}, exponemos los logros obtenidos a lo largo del trabajo:

\begin{itemize}

\item \emph{Documentación}. Se consideraron los trabajos previos realizados en esta materia, centrándonos especialmente en el desarrollo de la plataforma que sirve como base de este trabajo. \\Asimismo, se ha adquirido un buen nivel de trabajo con las herramientas que han sido precisas para la elaboración del mismo, tanto \textit{hardware} como \textit{software}. 

\item \emph{Diseño, implementación y prueba de la placa de expansión}. Como ha sido expuesto, se han buscado sensores y actuadores bajo las premisas de bajo coste, consumo y con el objeto de desarrollar una placa de propósito general. \\Estos, junto con los componentes adicionales que son necesarios, han sido soldados y probados, tanto de forma individual como de forma conjunta.

\item \emph{Desarrollo de la interfaz nodo-shield}. La \ac{HAL} desarrollada permite consultar el estado, realizar medidas y modificar parámetros de configuración de todos los sensores y actuadores que se encuentran sobre la placa. \\Adicionalmente, se han realizado pruebas tanto en vacío como con sus dispositivos, verificando en ambos casos el funcionamiento correcto de los mismos.

\item \emph{Aplicación}. Es la expresión última del trabajo desarrollado, puesto que en ella se integran los trabajos realizados tanto con el \textit{hardware} como con el \textit{software}. \\Además, la comunicación que proporciona el nodo hace que las \textit{shields} puedan compartir información entre sí.

\end{itemize}


%-------------------------------------------------------------------
\section{Estudios siguientes}
%-------------------------------------------------------------------
\label{conclusiones:sec:estudios}
%-------------------------------------------------------------------

En base al desarrollo llevado a lo largo del trabajo, observamos ciertas vías de investigación futuras, que presentamos con objeto de mejorar el sistema desde el punto de vista del aumento de funciones como del control del sistema. Las exponemos a continuación.

\begin{itemize}
\item \emph{Desarrollo de una placa de expansión con sensores ad-hoc}. En la misma se introducirían sensores, como pueden ser el \ac{GPS} para posicionamiento, sensores de humedad, gas, \ac{RFID} etc., que sirvan a un propósito más específico.
\item \emph{Desarrollo de una placa de expansión con actuadores ad-hoc}. En concordancia con el elemento anterior, consistiría en añadir actuadores, como relés para corriente alterna, controladores para puertas automáticas, \ac{GSM} para conectividad móvil, entre otros.
\item \emph{Implementación de \textit{software} para emisor infrarrojo}, que trate de automatizar el proceso de aprendizaje de nuevos comandos para nuevos electrodomésticos, integrando tantos protocolos como sea posible.
\item \emph{Aplicación context-aware}, de forma que el sistema definiera unos parámetros de control dependientes de cada persona.
\item \emph{Aplicación integrada con sistema superior}. Consistente en la integración de los sensores sobre el \ac{CNGD} en un entorno más complejo, como puede ser una vivienda completa o un edificio, de forma que sea capaz de leer el estado de las salidas y actuar en función de las lecturas de nuestra placa.
\item \emph{Pasarela de presentación de datos en tiempo real}. Trata de un sistema que presentara, bajo una interfaz \textit{web}, los datos de todos los sensores y actuadores de la red, y poder realizar acciones sobre los mismos.
\end{itemize}

\newpage

%-------------------------------------------------------------------
\section{Costes estimados}
%-------------------------------------------------------------------
\label{conclusiones:sec:costes}
%-------------------------------------------------------------------

\begin{table}[!h]
\footnotesize
\centering
\begin{tabular*}{\textwidth}[c]{ l @{\hspace{2.5cm}} r r @{\hspace{5cm}} r }
\multicolumn{4}{c}{\textbf{Software}} 		       \\
\hline
\hline
Concepto & Coste & Amortización & Coste real	\\
\hline
MS Windows 7 Home &  79.76 & 5\% & 3.99 \euro	\\
Altium Designer 10 & 195 & 5\% & 9.75 \euro	\\
\hline
\multicolumn{3}{l}{Total}	& 13.74 \euro \\
\end{tabular*}
\end{table}

\medskip

\begin{table}[!h]
\footnotesize
\centering
\begin{tabular*}{\textwidth}[c]{ l l r r @{\hspace{2.5cm}} r }
\multicolumn{5}{c}{\textbf{Recursos hardware}} 		       \\
\hline
\hline
\multicolumn{2}{l}{Concepto} & Coste & Amortización & Coste real \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Ordenador de sobremesa}							& 800.00 \euro & 10\% &  80.00 \euro		\\
\multicolumn{2}{l}{Impresora láser}							& 100.00 \euro & 1\% & 1.00 \euro		\\
\multicolumn{2}{l}{MPLAB ICD3 Programmer}						& 200.00 \euro& 1\% & 2.00 \euro		\\
\multicolumn{2}{l}{Consumibles de oficina}							& 30.00 \euro & 100\% & 30.00 \euro		\\
%\multicolumn{2}{l}{Herramientas de trabajo electrónico}						& 30.00 \euro & 100\% & 30.00 \euro		\\
\multicolumn{2}{l}{Agilent E3644A Fuente de Alimentación}						& 200.00 \euro & 1\% & 2.00 \euro	\\
\multicolumn{2}{l}{Tektronix TDS5054B Oscilloscope}					& 10800.00 \euro & 1\% & 108.00 \euro	\\
\multicolumn{2}{l}{Bausch \& Lomb StereoZoom Microscopio}			& 324.00 \euro & 1\% & 3.24 \euro	\\
\multicolumn{2}{l}{JBC AM 6000 Estación de Soldadura}					& 2500.00 \euro & 1\% & 25.00 \euro	\\
\multicolumn{2}{l}{Fabricación de PCB}							&  &  & 	\\
	& Versión 1 								& 213.31 \euro & 100 \% & 213.31 \euro \\
	& Versión 2 (y final) 								& 126.03 \euro & 100 \% & 126.03 \euro \\
\multicolumn{2}{l}{Componentes electrónicos}						& 358 \euro & 100\% & 358 \euro	\\
	& Microchip MCP9800 (0.98 \euro x 10) 								& 9.80 \euro & 100 \% & 9.80 \euro \\
	& Freescale MMA8453Q (0.98 \euro x 10) 								& 9.80 \euro & 100 \% & 9.80 \euro \\
	& Panasonic AMN33112J (0.98 \euro x 10) 								& 9.80 \euro & 100 \% & 9.80 \euro \\
	& Avago APDS 9005 (0.98 \euro x 10) 								& 9.80 \euro & 100 \% & 9.80 \euro \\
	& Vishay TSUS5202 (0.98 \euro x 10) 								& 9.80 \euro & 100 \% & 9.80 \euro \\
	& TDK PS1720 (0.98 \euro x 10) 								& 9.80 \euro & 100 \% & 9.80 \euro \\
	& LEDs (0.98 \euro x 20) 								& 9.80 \euro & 100 \% & 9.80 \euro \\
	& Resistencias (0.98 \euro x 10) 								& 9.80 \euro & 100 \% & 9.80 \euro \\
	& Condensadores (0.98 \euro x 10) 								& 9.80 \euro & 100 \% & 9.80 \euro \\
	& Otros elementos (transistor y header)							& 9.80 \euro & 100 \% & 9.80 \euro \\
%\multicolumn{2}{l}{Electronic components}						& 358 \euro & 100\% & 358 \euro	\\
\hline
\multicolumn{4}{l}{Total} 		& 1445.30 \euro \\
\end{tabular*}
\end{table}

\medskip

\begin{table}[!h]
\footnotesize
\centering
\begin{tabular*}{\textwidth}[c]{ l r r @{\hspace{7cm}} r }
\multicolumn{4}{c}{\textbf{Labor costs}} 		       \\
\hline
\hline
Concept			& Daily Cost	& Days 	 & Total cost		\\ 
\hline
Full time engineer 		& 113.32 \euro	& 220 &	24930.40 \euro			\\
Social expenses (31.6 \%)	& 35.80  \euro & 220 & 7876.00  \euro \\
\hline
\multicolumn{3}{l}{Total} 								& 32806.40 \euro \\
\end{tabular*}
\end{table}

\medskip

\begin{table}[!h]
\footnotesize
\centering
\begin{tabular*}{\textwidth}[c]{ l @{\hspace{10.6cm}} r }
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Physical implementation costs}} 		       \\
\hline
\hline
Software resources & 27.48 \euro	\\
Hardware resources & 1445.30 \euro	\\
Labor costs & 32806.40 \euro\\
Printing and binding & 195.00 \euro	\\
\hline
Total	& 34474.18 \euro \\
\end{tabular*}
\end{table}

\medskip

\begin{table}[!h]
\footnotesize
\centering
\begin{tabular*}{\textwidth}[c]{ l @{\hspace{9.4cm}} r }
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Overhead and industrial profit}} 		       \\
\hline
\hline
Physical implementation cost				& 34474.18 \euro	\\
Overhead (15 \%)					& 5171.13 \euro	\\
Industrial profit (6 \%)				& 2068.45 \euro	\\
\hline
Contracted operation budget				& 41713.76 \euro \\
\end{tabular*}
\end{table}

\medskip

\begin{table}[!h]
\footnotesize
\centering
\begin{tabular*}{\textwidth}[c]{ l @{\hspace{10cm}}r }
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Fees for project management and writing}} 	\\
\hline
\hline
Accumulated subtotal								& 41713.76 \euro\\
Writing fees (5.6 \%)								& 2335.97 \euro\\
Management fees (5.6 \%)							& 2335.97 \euro\\
\hline
Total										& 46385.7 \euro\\
\end{tabular*}
\end{table}

\medskip

\begin{table}[!h]
\footnotesize
\centering
\begin{tabular*}{\textwidth}[c]{ l @{\hspace{10.3cm}}r }
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Total Budget}}											\\
\hline
\hline
Accumulated subtotal								& 46385.7 \euro\\
Value-added tax (21 \%)								& 9741 \euro\\
\hline
Total										& 56126.7 \euro\\
\end{tabular*}
\end{table}

\FloatBarrier
The estimated cost for this project amounts to FIFTY-SIX THOUSAND ONE HUNDRED AND TWENTY-SIX POINT SEVEN euros. 

\vspace{1cm}

\begin{center}
\footnotesize{Madrid, Junio de 2014} \\
%\footnotesize{Project Head Engineer} \\
\vspace{3cm}
\footnotesize{Firmado: Enrique Cobo Jiménez} \\
\footnotesize{Graduado en Ingeniería de Tecnologías y Servicios de Telecomunicación} \\
\end{center}

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
