%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen en inglés.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Abstract}
\cabeceraEspecial{Abstract}

TRADUCIR

\vspace{1cm}

Una red de sensores es aquella formada por sensores distribuidos cuya misión es la de monitorizar diferentes parámetros del entorno, intercambiando información para conocer la parte del mismo que nos interese y actuar en consecuencia. Estas redes, por lo general, se conectan de forma inalámbrica, lo que les aporta mayor versatilidad y flexibilidad, si bien esto plantea retos de autonomía energética, al ser alimentadas por medio de baterías, y de fiabilidad en las comunicaciones.

\vspace{.1cm}

Las aplicaciones abarcan ámbitos como el hogar (domótica, servicios de teleasistencia), la industria (gestión eficiente de edificios), la seguridad y el medio ambiente (medición de parámetros sobre terrenos incendiados, monitorización de terremotos), entre otros.

\vspace{.1cm}

Para mejorar tanto la fiabilidad de las comunicaciones como el consumo energético de las redes de sensores inalámbricas, introducimos propiedades cognitivas, de forma que los nodos sean capaces de apreciar el estado del espectro  y, como resultado, modificar sus parámetros de comunicación de forma adaptativa. Estas redes se denominan CWSN (Cognitive Wireless Sensor Network).

\vspace{.1cm}

En el contexto de la Universidad Politécnica, y más particularmente dentro del Laboratorio de Sistemas Integrados del Departamento de Ingeniería Electrónica, estas redes son uno de los principales objetos de investigación, con proyectos como la puesta en marcha de un banco de pruebas basado en el nodo desarrollado en el laboratorio, cNGD (Cognitive Next Generation Device).

\vspace{.1cm}

El trabajo se centrará en el diseño, implementación y prueba de una placa de expansión -también denominada shield- para el cNGD, en el que se incluirán tanto sensores, que permitan realizar medidas del medio, como actuadores, que, como consecuencia de dichas medidas, intervendrán sobre él. Asimismo, se realizará el desarrollo del software necesario para su funcionamiento dentro del nodo y se definirá una aplicación que muestre el funcionamiento del sistema en su conjunto. 

\vspace{.5cm}

\begin{table}[h!]
\Large
\scalebox{0.8}{
\begin{tabular}{ l l }
\textbf{\emph{PALABRAS CLAVE}}:	& \emph{cognitive network}, \emph{wireless cognitive network}, \\ 
 				& \emph{actuators}, \emph{shield}, \emph{device},\\
				& \emph{cognitive wireless sensor network}.
\end{tabular}}
\end{table}

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
